% Created 2019-11-11 lun 20:08
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[10pt]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usetheme{PaloAlto}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK IV}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK IV},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\begin{frame}{Outline}
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Temario de la clase}
\label{sec:org24d82fc}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgc3d5bba}]{¿Qué veremos en esta clase?}
 \begin{description}
\item[{Operación de comandos bash}] construir comandos con \texttt{awk} y ejecutarlos de
manera programática.

\item[{Crear scripts awk}] Creación de scripts \texttt{awk}, uso y permisos de ejecución.

\item[{Listas, diccionarios y mapas}] Definición y uso del objeto array.

\item[{Estructura de control \texttt{for}}] Iterar sobre listas y series de elementos.
\end{description}
\end{frame}

\section{Operación de comandos bash}
\label{sec:orgcb6df89}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org6b6681c}]{La idea de accionar comandos bash desde awk}
 Desde la creación de carpetas, búsqueda de información de archivos, comprimir,
transformar formatos, compilar o lo que se necesite y pueda realizarse con un
comando puede ser ejecutado desde \texttt{awk}.

Podemos tomar información de una entrada de texto y, en el mismo \alert{script} de
\texttt{awk} construir un \alert{string} que sea el \emph{texto} del comando. Luego eso lo debemos
pasar a una funcionalidad para que se ejecute, eso veremos ahora. 

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/comando-awk.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7c98b94}]{Capturar un comando con \texttt{getline}}
 La estructura es muy sencilla, basta tener el comando deseado como \alert{string} y 
encadenarlo con la operación \alert{getline} de \alert{awk}:

\begin{minted}[]{awk}
comando | getline d;
close(d)
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8ac78a3}]{Crear carpetas usando \texttt{getline}}
 Utilizando nuevamente \emph{ciudad\_temp.csv} crear una carpeta por país y, dentro de esta,
crear un archivo con el nombre de la ciudad con el contenido: "[°C] -> Valor,[°F] -> Valor".

Por separado, en un script \texttt{awk}:

\begin{minted}[]{awk}
(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  #reemplazamos espacio por un caracter _
  gsub(" ","_",pais);
  comando="if ! [ -d "pais" ]; then mkdir "pais";   fi";
  comando| getline d; 
  close(d);
  print comando
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org05a43cf}]{Crear archivos dentro de las carpetas creadas}
 Ahora, procedemos a hacer el cálculo y guardarlo en un archivo. Por cada ciudad
(varias por país) crear un archivo que contenga la conversión.

En otro script \texttt{awk}.

\begin{minted}[]{bash}
@include "funciones.awk"
(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  gsub(" ","_",pais);
  ciudad=$2;
  gsub(" ","_",ciudad);
  C2F=celsius2farenheit($3);
  c2f_string="[°C]->"$3" [°F]->"C2F;
  comando="echo \""c2f_string"\">"pais"/"ciudad".txt";
  comando|getline d;
  close(d);
  print comando
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org750694c}]{Ejercicio: juntar ambos códigos en uno.}
La idea es estudiar reflexivamente ambos códigos, y desarrollar un tercer script
que realice de una sola vez lo que hacen ambos por separado.  Preguntarse.

\begin{itemize}
\item ¿En qué orden debe ir cada acción?
\item ¿Cómo poder construir los comandos?
\item ¿Cómo unir ambos códigos?
\item Escribir ambos códigos a mano y comparar
\item Dibujar si es necesario
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgb3c8226}]{Ejecutar con la función \texttt{system}}
 De manera análoga, la función \texttt{system(comando)} puede realizar lo mismo que
\texttt{getline}, pero no captura la salida, solo ejecuta el comando.

Se tiene el archivo \alert{./ejercicios/tematicas} con una lista de nombres. Crear
dentro de una carpeta \alert{tematicas\_dir} nuevas carpetas con esos nombres.

\begin{minted}[]{awk}
{
comando="mkdir -p tematicas_dir/"$1;
system(comando);
print "Se ejecuto :" comando
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd600532}]{Tomando del stream, agrupar y comprimir}
Seleccionar aquellos archivos que sean cuentos en \emph{cuentosypoemas}, moverlos a una carpeta cuentos y luego
comprimir.

Como se observa, es posible encadenar comandos de bash y entregar el stream para que \alert{awk} lo procese.
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:orgba6d9c7}]{Crear script awk}
 Primero, el script \texttt{awk} \alert{mover\_cuentos.awk}.

\begin{minted}[]{awk}
BEGIN{
crea_dir="mkdir cuentos";
system(crea_dir)}
($2 ~ /txt/){
file=$0;
command="mv "file" cuentos/"file;
system(command);
print $1}
END{
compress="tar -zcvf cuentos.tar.gz cuentos";
system(compress)}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd018482}]{Ejecutar comando}
 Luego, el comando en \texttt{bash}.

\begin{minted}[]{bash}
ls|grep ^cuent|awk -F '.' -f mover_cuentos.awk
\end{minted}
\end{frame}


\section{Listas, diccionarios y mapas}
\label{sec:orga19a251}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8da9c89}]{Enumerar y ordenar información}
 Para cuando se da el caso de que tenemos una serie de elementos de información
que necesitamos listar u ordenar de algunas forma, entonces podemos usar un
\texttt{objeto} disponible en \texttt{awk} que permite colocar cada elemento referenciado a
una posición en memoria. 

Depende el uso, se puede ver como 

\begin{description}
\item[{lista}] se usa con referencias numéricas o índice
\item[{diccionario}] se usa con referencias a \alert{llaves}
\end{description}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org16a8171}]{Listas o arrays}
 El uso de \texttt{arrays awk} como \alert{listas} permite asignar, de manera ordenada, una
posición de una lista a un elemento o valor. 

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/lista.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgd70684f}]{Diccionarios o mapas}
 El uso de \texttt{arrays awk} como \alert{diccionario} permite asignar una \alert{llave}  a un
elemento o valor. Es decir, es un \alert{mapa} que nos permite relacionar un \alert{nombre}
con un \alert{valor en memoria}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/mapa.png}
\end{center}
\end{frame}


\section{Estructuras de control para Iterar}
\label{sec:org2963a28}

\begin{frame}[label={sec:orgabeac9b}]{¿Qué significa iterar?}
Cuando disponemos de una serie de elementos ordenados en un \alert{objeto} como una
\alert{lista}, podemos procesar cada elemento utilizando la técnica de \alert{iteración}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/iterar.png}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9dc45eb}]{La estructura de control \texttt{for}}
 El estructura \texttt{for} nos permite iterar sobre un \alert{conjunto} de manera ordenada.
En general tenemos dos formas de iterar con \texttt{for}.

Sobre un conjunto numérico generado

\begin{minted}[]{awk}
for (i=valor_inicio;i<=valor_final;i++){
print "El campo "i" es "$i
}
\end{minted}

O bien iterar sobre los índices o llaves de un \alert{array}.

\begin{minted}[]{awk}
for (dia in temperaturas){
  print "En el día "dia" la temperatura fue: "
          temperaturas[dia]
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org107ab79}]{Mostrar la temperatura promedio de los lunes y viernes}
 Se tiene el archivo \alert{./ejercicios/semana\_temp.csv} con todos los días de un mes
de 31 días, nos interesa obtener la temperatura promedio de los \alert{lunes} y
\alert{viernes}.

\begin{minted}[]{awk}
BEGIN{
    seleccion[1]="lunes"
    seleccion[2]="viernes";
}
(NR>1 && ( $2 == seleccion[1] || $2==seleccion[2])){
    temperatura[$2] += $3;
    contador[$2] += 1;
}
END{
for (nro in seleccion){
    dia=seleccion[nro];
    print "Temperatura promedio para "dia" es :"
             temperatura[dia]/contador[dia];
}
}
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org8139de2}]{Mostrar todos los campos a partir de N=2 a M=5}
 Se tiene una serie de campos, en este caso sílabas sueltas, se desea mostrar 
desde el campo 2 al 5.

\begin{minted}[]{bash}
silabas="la|ta|ra|mo|no|wo"
echo  $silabas| awk -F'|' '{
i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}
\end{frame}
\begin{frame}[fragile,label={sec:org8e5bcd3}]{Mostrar los campos pares}
 Se modifica levemente la configuración del \texttt{for}

\begin{minted}[]{bash}
echo  $silabas| awk -F'|' '{
for (n=1;n<=NF;n+=2) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org87dedf3}]{Mostrar los campos impares}
 Se modifica levemente la configuración del \texttt{for}

\begin{minted}[]{bash}
echo  $silabas| awk -F'|' '{
for (n=2;n<=NF;n+=2) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:orgf3cfce1}]{Iteración con la estructura de control \texttt{while}}
 A diferencia del \alert{for} la estructura de control \alert{while} permite
una iteración indeterminada en la cantidad de veces
que se realiza la operación, controlada solamente  bajo alguna
condición específica que ocurre (llegar a un valor definido,
hacer match on un regex, llegar a una operación lógica que entregue
\alert{False}, detener la operación)

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/while_analogia.png}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile,label={sec:org3b848b0}]{Ejemplo de uso de \texttt{while}}
 La idea es mostrar hasta el campo 5.

\begin{minted}[]{bash}
echo $sílabas|awk -F'|' '{
i=1;
while(i<4){
print $i; 
++i
}
}'
\end{minted}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgec42167}]{El promedio y varianza}
Se tiene el archivo \alert{./ejercicios/semana\_temp.csv}, nos han pedido calcular la
temperatura media del mes y su varianza.

Se debe hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Crear una biblioteca de funciones para calcular la media y varianza
\item Luego implementar el script que lea el archivo y cargue los valores a un array
\item Al terminar el script debe hacer el cálculo del mes.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbf210a3}]{El valor promedio}
Se define por, siendo \alert{n} la cantidad de valores.

\begin{equation}                        
\mu = \frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{x_i}}{n}                          
\end{equation} 
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org96586a5}]{El valor de la desviación estándar}
La desviación estándar es un índice estadístico que refleja un factor de
variación de lo medido.

\begin{equation}                        
\sigma =\sqrt{ \frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{(x_i-\mu)}^2}{n} }                          
\end{equation} 

En el caso de nuestro ejercicio, nos dice \emph{que tan cambiante} estuvo la temperatura.
\end{frame}
\end{document}